賭波？下注前你就輸了！ 投注網站都有專業操盤手

步足印。

張先生記得，12年前的韓日世界盃，隔壁一名粵東室友充當起了某莊家的「下線」，並將生意一直做到畢業。投注方便，每週一次按時結算，在世界盃期間，該宿舍成了校園里的一個小範圍「投注站」。

「賭波緣起於看球，可到最後便連球也會顧不上看了。」在這位有著12年賭齡的資深賭波客眼中，圈子裡的不少人都有著相似的軌跡：從剛開始的支持喜歡的球隊；到接下來只顧盯著球進還是不進；到了最後的賭徒狀態，買球和看球已經無關了。到了大四，張先生連週末的英超西甲都等不及就直接衝著盤口，動輒往挪威乙級聯賽、俄羅斯丙級聯賽等連名字也沒聽說過的隊伍和比賽上投錢。

按行規，外圍莊家的最低投注額一般為100元，大學生們便常常每人50元湊數。隨著賭癮增大，數百上千元的下注金額便漸漸多見，「校園里總流傳著，誰誰曾經一晚上輸了幾千元，誰誰又一場球賺回來過萬元」。外圍賭波玩法杜度，從買勝負、買讓球，到後來新增的誰第一個入球、誰第一個領黃牌等各種項目，「你能想到的，都有得賭。」加上「水位」(賠率)相對較高，盤口以外國權威網站為準，相對專業，因此很有競爭力。

由於外圍賭波屬於違法，賭客因此有著特定下注的途徑，利之所至，類似的渠道、網絡遍佈。在校園里，是張先生隔壁房間的同學做代理人，而在網絡搜索，非法賭波網站隨處可見。在一些論壇、社區甚至有賭波參與教程及莊家聯繫方法。

工作後有了穩定的收入來源，張先生建立了兩個固定的下注渠道，這些代理人即俗稱的「小莊」。目前全球與足球博彩相關的網站數千，由於大多屬境外網站，操作相對繁瑣，因此誕生了活躍於賭客中間的代理人。

阿堅是廣州的一個資深代理人，張先生是他的一個小客。阿堅說，在做代理人前，自己本身就是賭客，因為參與賭波時間較長，熟悉境外博彩網站運作，便以此生財。

賭波12年來，有輸有贏，讓張先生最歎服的是國外大型博彩網站的開盤水平，「十賭九輸」，放在長時間的輸贏比例來看，是再貼切不過的了。「操盤手比專家球評都要精準。」國外大型投注網站每個盤口的背後都有「專業團隊」的海量資訊彙總和數據計算分析。張先生認為，憑一己之力，再有眼光也難敵專業團隊的專業計算，加上微量的定額「抽水」，賭徒們從一開始便輸了。

警示1 一開頭「娛樂」到後來「紅眼」

「今年世界盃冷門多，那些下注比較猛的，輸個10萬元以上很正常。」50歲的資深賭客yang說，目前輸10萬元的人要特別小心，漸漸會進入「加碼期」。

yang說，賭波的人一般有兩個心態，一是每場賭一點錢，「一兩百，三五百，當娛樂」；二是每場都加錢，認為總有贏的一次，扳回本就收手。「這兩種心態都不可能實現。」yang認為，基於賭博的本質，大部分人會陷入「加碼期」，甚至萬劫不複的「自殺期」。

加碼期一般會在整輪比賽的中段出現。「輸了，就開始增加籌碼；贏了，覺得不過癮，也增加賭注。」有同樣感受的賭客小靜說，一開始每場100元，過了幾天就每場500元，「開始有紅了眼睛的感覺，每天的情緒都被這幾場球牽著走。」

由於賭波形式多樣，一場球，還可以反複下注，這被稱為「補球」。「比如這場比賽你買德國贏，可德國先被入球了，你覺得不補就會輸錢，於是你會再投注。」如此一來，加碼期期間的賭注，往往呈現數以倍計的上翻。

小靜的朋友還有小部分人會進入「自殺期」，就是所謂的「賭身家」，即賭博者以重注押上，要不一盤迴本，要不陷入無法償還賭債的「慘敗劫局」。為什麼叫「自殺期」？就是深陷入此的人甚至可能會輕生。

警示2 賭波不受保護 虧了自認倒霉

家住天河的阿希，上屆世界盃受損友蠱惑，以為找到「創業道路」，結果慘遭纍纍負債。

朋友當時這樣指導他：世界盃很多人賭波，做中介是穩賺的。為什麼穩賺？比如A隊和B隊打，中介收了5萬元買A隊贏，8萬元買B隊贏，這時只要把各自的5萬元自己「盤下來」，剩下的3萬買B隊贏的賭資報給「上線」，就可以穩賺3到5000元「水錢」──因為買100元，贏到手的就是90多元，甚至80多元，輸的則是100元全輸，這個差額，就叫「水錢」。

阿希覺得有道理，於是開始操作。沒想到小組賽沒打完，有兩個半生不熟的朋友打電話投注後，輸錢開始不認賬、不付款。阿希賺了1萬元左右的水錢，不過被欠了12萬元左右的賭債。他在淘汰賽前無奈退出，籌錢還債。

「他們承認在我這口頭投注了，但說沒錢，我能找誰說理？」阿希回顧此事時說，他當時打聽了下，雖然電話投注有錄音，也有短信証實對方確定下注，但賭博是非法活動，賭債並不受法律保護。最後，阿希只得自己「扛」下了十幾萬元的債務。

警示3 網警緊盯賬戶 賭波「零容忍」

對於在非法網站直接投注的賭客，據悉網絡監管警力正在緊盯，如果可疑賬戶被鎖定，相關偵查工作將會升級。

近段時間，廣東強力掃賭，已抓獲疑犯5萬多人。省公安廳有關負責人說，針對當前世界盃期間網絡賭波活動已有抬頭的趨勢，全省公安機關將對網絡賭博保持「零容忍」。

省公安廳治安管理局局長鄭澤暉說，此次專項行動明確要求偵辦案件必須做到莊家賭頭、團夥骨幹成員、獲利者「三類人」不抓獲不放過，網絡賭博的利益鏈條不打掉不放過，確保將網絡賭博團夥連根拔起，對其予以毀滅性的打擊。鄭澤暉說，世界盃期間一旦發現有任何線索，堅決打擊。

文/記者陳翔、何道嵐

一開始玩「足球競彩」，後來嫌投注額小，轉為外圍投注，正式走上賭波之路。這是一位賭客進入賭波圈的「路線圖」。今年世界盃開賽不久，由於不斷爆出冷門，各地陸續出現由於賭波大輸而導致的糾紛甚至跳樓自殺事件。

每年世界盃，賭波都是全球性的社會問題。時隔四年，相比上屆世界盃，移動支付、社交網絡等快速發展，給了今年世界盃賭波以新的發展態勢。

驚心 賭波輸萬元 從七樓跳下

今年世界盃期間，阿根廷對尼日利亞的比賽結束後，越秀區一名年輕球迷憤而從七樓跳下，他雙小腿粉碎性骨折。據這位傷者說，自己賭波輸了數萬元，一時衝動就跳了樓。

賭波新手：首次買球輸掉一個月工資

「刷朋友圈，你會發現不少朋友都在討論賠率、讓球之類這些賭波術語。」阿平家住海珠區，今年第一次「買球」。不過令他沮喪的是，首批「買球錢」押注同一晚3場球，結果輸了個精光。「大概輸了一個月工資，不玩了。」

為什麼今年要賭波？阿平承認，自己喜歡隨波逐流，而微信朋友圈中這段時間的賭波氛圍讓自己受到了感染。「比如我喜歡西班牙，西班牙輸了，一半的朋友在哀悼，一半的朋友在咒罵讓自己輸錢。」

阿平說，今年互聯網彩票好像一下子熱了很多，有的朋友一開始是玩「足球競彩」，後來嫌投注額小，轉為外圍投注，正式走上賭波之路。

資深賭客：從宿舍散賭到代理「小莊」

「大學宿舍就是最好的啟蒙地。」33歲的張先生是一個普通上班族，在位於海珠區的某高校宿舍里，留下了他進入賭波圈的第一步足印。

賭你條啫啫